{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "7023b733-92c7-411a-9f40-d20c0034e9a7",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Multinomial Response, pregunta N° 2\n",
    "\n",
    "Bajo Ley de Expectativas Iteradas:\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "\\mathbb{E}(y_{it} \\mid x_{i1}, \\dots, x_{iT}) &= \\mathbb{E}\\left(\\mathbb{E}(y_{it} \\mid x_{i1}, \\dots, x_{iT}, c_i) \\mid x_{i1}, \\dots, x_{iT}\\right) \\\\\n",
    " &= \\mathbb{E}\\left(c_i \\exp(x_{ii} \\beta) \\mid x_{i1}, \\dots, x_{iT}\\right) \\\\\n",
    " &= \\exp(x_{ii} \\beta) \\mathbb{E}(c_i \\mid x_{i1}, \\dots, x_{iT}) \\\\\n",
    " &= \\mathbb{E}\\left(c_i \\exp(x_{ii} \\beta) \\mid x_{i1}, \\dots, x_{iT}\\right) \\\\\n",
    " &= \\exp(x_{ii} \\beta) \\mathbb{E}(c_i \\mid x_{i1}, \\dots, x_{iT}) \\\\\n",
    " &= \\exp(x_{ii} \\beta) \\exp(\\alpha + \\bar{x}_i \\gamma) \\\\\n",
    " &= \\exp(x_{ii} \\beta + \\alpha + \\bar{x}_i \\gamma)\n",
    "\\end{align*}"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "008e9f6a-703c-4a03-a9e0-59610a8f6764",
   "metadata": {},
   "source": [
    "\n",
    "Probabilidad Condicional:\n",
    "\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "E[Y \\mid X = x] &= \\sum_{y}^{} y\\cdot\\ P(Y = y\\mid X = x) \\\\\n",
    "E[Y^2 \\mid X = x] &= \\sum_{y}^{} y^2\\cdot\\ P(Y = y\\mid X = x) \\\\\n",
    "\\text{var}[Y \\mid X = x] &= E[Y^2 \\mid X = x] - (E[Y \\mid X = x])^2\n",
    "\\end{align*}\n",
    "\n",
    "donde:\n",
    "$$\n",
    "P(Y = y \\mid X = x) = \\frac{P(Y = y \\cap X = x)}{P(X = x)}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "1) \n",
    "\\begin{align*}\n",
    "\\mathbb{E}(X \\mid Y = 0) &= 0 \\times \\frac{0.1}{0.5} + 1 \\times \\frac{0.4}{0.5} = 0.8 \\\\\n",
    "\\mathbb{E}(X \\mid Y = 1) &= 0 \\times \\frac{0.2}{0.5} + 1 \\times \\frac{0.3}{0.5} = 0.6\n",
    "\\end{align*}\n",
    "\n",
    "2) \n",
    "\\begin{align*}   \n",
    "\\mathbb{E}(X^2 \\mid Y = 0) &= 0^2 \\times \\frac{0.1}{0.5} + 1^2 \\times \\frac{0.4}{0.5} = 0.8 \\\\\n",
    "\\mathbb{E}(X^2 \\mid Y = 1) &= 0^2 \\times \\frac{0.2}{0.5} + 1^2 \\times \\frac{0.3}{0.5} = 0.6\n",
    "\\end{align*}\n",
    "\n",
    "3) \n",
    "\\begin{align*}\n",
    "{Var}(X \\mid Y = 0) &= \\mathbb{E}(X^2 \\mid Y = 0) - [\\mathbb{E}(X \\mid Y = 0)]^2 \\\\\n",
    "&= 0.8 - 0.8^2 \\\\\n",
    "&= 0.16\n",
    "\\end{align*}\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "\\text{Var}(X \\mid Y = 1) &= \\mathbb{E}(X^2 \\mid Y = 1) - [\\mathbb{E}(X \\mid Y = 1)]^2 \\\\\n",
    "&= 0.6 - 0.6^2 \\\\\n",
    "&= 0.24\n",
    "\\end{align*}"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "b96fcf50-4d3a-412a-9563-3a4a356dfddc",
   "metadata": {},
   "source": [
    "**Modelo High Dimensional, Pregunta 1**"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "26b3f55e-36a1-44a3-9e4c-3ba581d4072a",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Apartado a)\n",
    "\n",
    "Tomando en cuenta:\n",
    "1. **Teorema de la Esperanza Condicional:** $\\mathbb{E}[aX + bY \\mid Z] = a \\mathbb{E}[X \\mid Z] + b \\mathbb{E}[Y \\mid Z], donde\\: $a$\\: y \\:$b$\\: son constantes.$\n",
    "\n",
    "2. **Propiedad de errores no correlacionados con las variables explicativas:** $\\mathbb{E}[e_i \\mid X] = 0.$\n",
    "\n",
    "3. **Propiedad de matrices invertibles:**\n",
    "   Para matrices $A$ y $B$, donde $A$ es invertible:$(A + B)^{-1} A = A^{-1} - A^{-1} (A + B)^{-1} B.$\n",
    "\n",
    "El estimador de $\\beta$ está dado por:\n",
    "\\begin{align}\n",
    "\\hat{\\beta} &= \\left( \\sum_{i=1}^n X_i X_i' + \\lambda I_K \\right)^{-1} \n",
    "\\left[ \\sum_{i=1}^n X_i \\left( X_i' \\beta + e_i \\right) \\right].\n",
    "\\end{align}\n",
    "\n",
    "Separando los términos dentro del paréntesis:\n",
    "\\begin{align}\n",
    "\\hat{\\beta} &= \\left( \\sum_{i=1}^n X_i X_i' + \\lambda I_K \\right)^{-1} \n",
    "\\left( \\sum_{i=1}^n X_i X_i' \\beta + \\sum_{i=1}^n X_i e_i \\right).\n",
    "\\end{align}\n",
    "\n",
    "Tomando la esperanza condicional de $\\hat{\\beta}$ dado $X$:\n",
    "\\begin{align}\n",
    "\\mathbb{E}[\\hat{\\beta} \\mid X] &= \\mathbb{E} \\left[ \\left( \\sum_{i=1}^n X_i X_i' + \\lambda I_K \\right)^{-1} \n",
    "\\left( \\sum_{i=1}^n X_i X_i' \\beta + \\sum_{i=1}^n X_i e_i \\right) \\mid X \\right].\n",
    "\\end{align}\n",
    "\n",
    "Utilizando la linealidad de la esperanza:\n",
    "\\begin{align}\n",
    "\\mathbb{E}[\\hat{\\beta} \\mid X] &= \\left( \\sum_{i=1}^n X_i X_i' + \\lambda I_K \\right)^{-1} \n",
    "\\left( \\sum_{i=1}^n X_i X_i' \\beta + \\mathbb{E}\\left[ \\sum_{i=1}^n X_i e_i \\mid X \\right] \\right).\n",
    "\\end{align}\n",
    "\n",
    "Dado que $\\mathbb{E}[e_i \\mid X] = 0$ (supuesto clásico de errores no correlacionados con las variables explicativas):\n",
    "\\begin{align}\n",
    "\\mathbb{E}[\\hat{\\beta} \\mid X] &= \\left( \\sum_{i=1}^n X_i X_i' + \\lambda I_K \\right)^{-1} \n",
    "\\left( \\sum_{i=1}^n X_i X_i' \\beta \\right).\n",
    "\\end{align}\n",
    "\n",
    "Factorizando $\\beta$:\n",
    "\\begin{align}\n",
    "\\mathbb{E}[\\hat{\\beta} \\mid X] &= \\left( \\sum_{i=1}^n X_i X_i' + \\lambda I_K \\right)^{-1} \n",
    "\\left( \\sum_{i=1}^n X_i X_i' \\right) \\beta.\n",
    "\\end{align}\n",
    "\n",
    "Reorganizando los términos:\n",
    "\\begin{align}\n",
    "\\mathbb{E}[\\hat{\\beta} \\mid X] &= \\beta - \\lambda \\left( \\sum_{i=1}^n X_i X_i' + \\lambda I_K \\right)^{-1} \\beta.\n",
    "\\end{align}\n",
    "\n",
    "Finalmente, en notación matricial:\n",
    "\\begin{align}\n",
    "\\mathbb{E}[\\hat{\\beta} \\mid X] &= \\beta - \\lambda \\left( X'X + \\lambda I_K \\right)^{-1} \\beta.\n",
    "\\end{align}\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "57c527b9-f347-4117-9dda-88b5b52ae3b5",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Apartado b)\n",
    "\n",
    "A partir de la respuesta en el inciso (a), se concluye que el estimador es **sesgado**, dado que:\n",
    "$\\mathbb{E}[\\hat{\\beta} \\mid X] \\neq \\beta$."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "6986d227-7f23-467c-be29-aad43821533a",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Apartado c)\n",
    "\n",
    "El estimador de $\\beta$ está dado por:\n",
    "\\begin{align} \n",
    "\\hat{\\beta} &= \\left( \\sum_{i=1}^n X_i X_i' + \\lambda I_K \\right)^{-1} \\sum_{i=1}^n X_i Y_i.\n",
    "\\end{align}\n",
    "\n",
    "Sustituyendo $Y_i = X_i \\beta + e_i$ en la siguiente ecuación:\n",
    "\\begin{align}\n",
    "\\hat{\\beta} &= \\left( \\sum_{i=1}^n X_i X_i' + \\lambda I_K \\right)^{-1} \\sum_{i=1}^n X_i \\left( X_i \\beta + e_i \\right), \\\\\n",
    "\\hat{\\beta} &= \\left( \\sum_{i=1}^n X_i X_i' + \\lambda I_K \\right)^{-1} \\left( \\sum_{i=1}^n X_i X_i' \\beta + \\sum_{i=1}^n X_i e_i \\right).\n",
    "\\end{align}\n",
    "\n",
    "Factorizando $n$:\n",
    "\\begin{align}\n",
    "\\hat{\\beta} &= \\frac{1}{n} \\left( \\sum_{i=1}^n X_i X_i' + \\frac{\\lambda}{n} I_K \\right)^{-1} \n",
    "\\left( \\sum_{i=1}^n X_i X_i' \\beta + \\sum_{i=1}^n X_i e_i \\right).\n",
    "\\end{align}\n",
    "\n",
    "Reescribiendo en términos de promedios:\n",
    "\\begin{align}\n",
    "\\hat{\\beta} &= \\left( \\frac{1}{n} \\sum_{i=1}^n X_i X_i' + \\frac{\\lambda}{n} I_K \\right)^{-1} \n",
    "\\left( \\frac{1}{n} \\sum_{i=1}^n X_i X_i' \\beta + \\frac{1}{n} \\sum_{i=1}^n X_i e_i \\right).\n",
    "\\end{align}\n",
    "\n",
    "Tomando el límite cuando $n \\to \\infty$ y $\\frac{\\lambda}{n} \\to 0$:\n",
    "\\begin{align}\n",
    "\\hat{\\beta} &\\to \\left( X'X \\right)^{-1} X'X \\beta = \\beta.\n",
    "\\end{align}\n",
    "\n",
    "Por lo tanto, se tiene que:\n",
    "$\\hat{\\beta} \\to \\beta.$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "6f1f3217-de9d-4112-a961-dcdd2022a17e",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Apartado d)\n",
    "\n",
    "A partir de la pregunta anterior, se puede concluir que el estimador $\\hat{\\beta}$ es $\\textbf{consistente}$, dado que:\n",
    "$$\\hat{\\beta} \\xrightarrow{p} \\beta \\quad \\text{cuando} \\quad n \\to \\infty.$$\n",
    "\n",
    "Este resultado se deriva de la definición de consistencia en estimadores: un estimador es consistente si converge en probabilidad al parámetro verdadero cuando el tamaño de la muestra tiende a infinito."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "b3f11224-e0df-4f2d-830f-76c1205ab9fc",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Apartado e)\n",
    "\n",
    "1. **Consistencia del estimador:**\n",
    "   Un estimador es consistente si converge en probabilidad al parámetro verdadero conforme $n \\to \\infty$:\n",
    "   $$\\hat{\\beta} \\xrightarrow{p} \\beta.$$\n",
    "\n",
    "2. **Varianza condicional:**\n",
    "   La varianza condicional de un estimador está dada por:\n",
    "   $$\\text{Var}(\\hat{\\beta} \\mid X) = \\mathbb{E} \\left[ (\\hat{\\beta} - \\mathbb{E}[\\hat{\\beta} \\mid X]) \n",
    "   (\\hat{\\beta} - \\mathbb{E}[\\hat{\\beta} \\mid X])' \\mid X \\right].$$\n",
    "\n",
    "3. **Supuesto de homocedasticidad:**\n",
    "   Se asume que $\\mathbb{E}[e e' \\mid X] = \\sigma^2 I$, es decir, los errores son independientes y tienen varianza constante.\n",
    "\n",
    "4. **Propiedades de matrices:**\n",
    "   Se utiliza la propiedad de matrices invertibles para manejar la estructura de la varianza.\n",
    "\n",
    "La varianza condicional de $\\hat{\\beta}$ dado $X$ está definida como:\n",
    "\\begin{align}\n",
    "\\text{Var}(\\hat{\\beta} \\mid X) &= \\mathbb{E} \\left[ (\\hat{\\beta} - \\mathbb{E}[\\hat{\\beta} \\mid X]) \n",
    "(\\hat{\\beta} - \\mathbb{E}[\\hat{\\beta} \\mid X])' \\mid X \\right].\n",
    "\\end{align}\n",
    "\n",
    "Dado el estimador:\n",
    "\\begin{align}\n",
    "\\hat{\\beta} &= \\left( \\sum_{i=1}^n X_i X_i' + \\lambda I_K \\right)^{-1} \\sum_{i=1}^n X_i Y_i,\n",
    "\\end{align}\n",
    "entonces:\n",
    "\\begin{align}\n",
    "\\hat{\\beta} - \\mathbb{E}[\\hat{\\beta} \\mid X] &= \\left( \\sum_{i=1}^n X_i X_i' + \\lambda I_K \\right)^{-1} \n",
    "\\left( \\sum_{i=1}^n X_i Y_i \\right) - \\beta \\quad + \\lambda \\left( \\sum_{i=1}^n X_i X_i' + \\lambda I_K \\right)^{-1} \\beta.\n",
    "\\end{align}\n",
    "\n",
    "Expresando matricialmente la varianza:\n",
    "\\begin{align}\n",
    "\\text{Var}(\\hat{\\beta} \\mid X) &= \\mathbb{E} \\left[ \\left( X'X + \\lambda I_K \\right)^{-1} X'e \n",
    "\\left( \\left( X'X + \\lambda I_K \\right)^{-1} X'e \\right)' \\mid X \\right].\n",
    "\\end{align}\n",
    "\n",
    "Utilizando las propiedades de la esperanza y la varianza de errores:\n",
    "\\begin{align}\n",
    "\\text{Var}(\\hat{\\beta} \\mid X) &= \\left( X'X + \\lambda I_K \\right)^{-1} X' \\mathbb{E}[e e' \\mid X] X \n",
    "\\left( X'X + \\lambda I_K \\right)^{-1}.\n",
    "\\end{align}\n",
    "\n",
    "Asumiendo homocedasticidad y que $\\mathbb{E}[e e' \\mid X] = \\sigma^2 I$:\n",
    "\\begin{align}\n",
    "\\text{Var}(\\hat{\\beta} \\mid X) &= \\left( X'X + \\lambda I_K \\right)^{-1} X'DX \n",
    "\\left( X'X + \\lambda I_K \\right)^{-1},\n",
    "\\end{align}\n",
    "donde $D$ es una matriz diagonal que captura las varianzas de los errores.\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "id": "91b13175-c714-4349-a04d-6486d44b1b88",
   "metadata": {},
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3 (ipykernel)",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.11.0"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 5
}
